[何炳麟.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:何炳麟.jpg "fig:何炳麟.jpg")
**何炳麟**（），[湖南省](../Page/湖南省.md "wikilink")[酃县](../Page/酃县.md "wikilink")[中村鄉](../Page/中村鄉.md "wikilink")（今[炎陵县](../Page/炎陵县.md "wikilink")）人，[岳云中学创始人](../Page/岳云中学.md "wikilink")，[教育家](../Page/教育家.md "wikilink")。

## 生平

1877年6月27日，生于[酃县](../Page/酃县.md "wikilink")[中村乡](../Page/中村乡.md "wikilink")。1900年，考取[秀才](../Page/秀才.md "wikilink")。1903年，考取官费留日，进[日本](../Page/日本.md "wikilink")[东京工业学校电气科](../Page/东京工业学校.md "wikilink")。1908年回國，並任教於[湖南高等实业学堂](../Page/湖南高等实业学堂.md "wikilink")、[湖南省立优级师范学堂](../Page/湖南省立优级师范学堂.md "wikilink")，主讲《[几何学](../Page/几何学.md "wikilink")》与《[几何画](../Page/几何画.md "wikilink")》。1909年2月，邀集[湘南人士](../Page/湘南.md "wikilink")[劉光前等](../Page/劉光前.md "wikilink")15人創辦南路公学堂，1914年2月改名为[湖南省私立岳云中学](../Page/湖南省私立岳云中学.md "wikilink")，自此起至1966年逝世，任校長一職長達55年。1949年，岳雲中学改为公立。1957年2月，加入[中国民主促进会](../Page/中国民主促进会.md "wikilink")，当选为民进长沙市主任委员。1966年10月，病逝于[长沙](../Page/长沙.md "wikilink")。

创校之初，何炳麟先生就提出“招收好学生，聘请好老师，办成好学校”的办学目标。一方面从校外礼聘社会贤达任教，另一方面选拔优秀毕业生到高校深造，学成后回母校执教。“校友治校”是岳云独特的办学传统，这些出身岳云的教师爱校如家、爱生如子，是岳云日后声誉蒸蒸日上的重要原因。他推崇学生的全面发展，极重视体育教学，不惜重金从北京上海等地方招聘优秀运动员，使得岳云在湖南“文运动第一，武运动第一”。

何炳麟先生办学有两句名言，一句是“办学敛财，天诛地灭”，另一句是“误人子弟，男盗女娼”。为了办好岳云，他不惜重金，甚至倾家荡产。岳云创立时期，经费不足，常有债主上门讨债，他只好留下“急事外出，明年才回，请莫久等”的字条，出门躲债。老师来讨薪，他便自掏腰包请老师吃饭，饭后言明薪水暂时记账，老师们也只好一笑了之。1930年代，岳云骨干教师，教务主任，副校长的月薪为140—160元，而何校长月薪仅100元。任岳云中学校长55年，他未置任何产业，不仅把校董会决定支付给校长室的办公经费移交给学校做基金，且连祖传的田产、房产也全部都捐献给了学校，平时穿兰布长衫，冬天穿棉袄，60岁时连皮袍都没有一件，没钱添置一件像样的衣物。1959年[毛泽东接见他的时候](../Page/毛泽东.md "wikilink")，赞扬他说：“勤俭办学，叫花子讨米不要钱”。他治校严格，不徇私情。曾有学生数学不及格，拿不到文凭，该学生寄来威胁信，内附子弹，他照样顶回去。其子何国福旷课18小时，按校规应该开除，教务处没有按章办理，他便亲自书写公告将其开除。\[1\]

## 參考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:中华民国教育家](../Category/中华民国教育家.md "wikilink")
[Category:中国民主促进会会员](../Category/中国民主促进会会员.md "wikilink")
[Category:炎陵县人](../Category/炎陵县人.md "wikilink")
[B](../Category/何姓.md "wikilink")

1.  三湘钩沉